

Herleitung der Schätzer im einfachen linearen Modell

↑ y Geschätzte Regressionsgerade:
 $\hat{y} = \hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1 x$

Steigung β_1 : Wenn x eine Einheit \uparrow , dann steigt y im Schnitt um β_1 Einheiten

Intercept β_0 : Erwartungswert von y bei $x=0$ (in vielen Fällen irrelevant)

Ziel: Minimiere $\sum_{i=1}^n (\epsilon_i)^2$, also minimale Summe für quadratische Abweichungen vom vorhergesagten Wert des Modells

KQ-Schätzer $(\beta_0, \beta_1) = \arg \min_{\beta_0, \beta_1} \sum_{i=1}^n (y_i - \beta_0 - \beta_1 x_i)^2$

$g(\beta_0, \beta_1) = \sum_{i=1}^n (y_i - \beta_0 - \beta_1 x_i)^2$ Ableiten \Rightarrow 2 Normalgleichungen

$$\frac{dg(\beta_0, \beta_1)}{d\beta_0} = -2 \sum_{i=1}^n (y_i - \beta_0 - \beta_1 x_i) \stackrel{!}{=} 0 \Leftrightarrow \sum_{i=1}^n y_i - n\beta_0 - \beta_1 \sum_{i=1}^n x_i = 0$$

$$\frac{dg(\beta_0, \beta_1)}{d\beta_1} = -2 \sum_{i=1}^n x_i (y_i - \beta_0 - \beta_1 x_i) \stackrel{!}{=} 0 \Leftrightarrow \sum_{i=1}^n x_i (y_i - \bar{y} - \beta_1 (x_i - \bar{x})) = 0$$

$$\Leftrightarrow \sum_{i=1}^n x_i (y_i - \bar{y}) + \beta_1 \sum_{i=1}^n x_i (x_i - \bar{x}) = 0$$

$$S_{xy} = \sum_{i=1}^n x_i (y_i - \bar{y}) = \sum_{i=1}^n x_i y_i - \sum_{i=1}^n x_i \bar{y} = \sum_{i=1}^n x_i y_i - n \bar{x} \bar{y}$$

$$S_{xx} = \sum_{i=1}^n x_i (x_i - \bar{x}) = \sum_{i=1}^n x_i^2 - \sum_{i=1}^n x_i \bar{x} = \sum_{i=1}^n x_i^2 - n \bar{x}^2$$

$$\text{Betrachte: } \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x}) (y_i - \bar{y}) = \sum_{i=1}^n x_i y_i - \sum_{i=1}^n x_i \bar{y} - \sum_{i=1}^n \bar{x} y_i + \sum_{i=1}^n \bar{x} \bar{y} = \sum_{i=1}^n x_i y_i - n \bar{x} \bar{y}$$

Eigenschaften des KQ-Schätzers: Beachte für Beweise dass x_i fest seien und wir nur ϵ_i als stochastische Komponente haben

(β_0, β_1) ist erwartungstreu, also unverzerrter Schätzer für (β_0, β_1) : $E(\beta_0, \beta_1) = (\beta_0, \beta_1)$

$$E(\beta_1) = E\left[\frac{\sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})(x_i - \bar{x})}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}\right] = \frac{1}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} E\left[\sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})(x_i - \bar{x})\right]$$

$$E(\beta_0) = E(\bar{y} - \beta_1 \bar{x}) = E(\beta_0 + \beta_1 \bar{x} + \bar{\epsilon}) - \beta_1 \bar{x} = \beta_0$$

Exkurs: Wenn Modellannahmen (2) bis (5) korrekt sind, dann berechnet MLE-Methode selbe Schätzer für (β_0, β_1)

MLE braucht "insides" $\epsilon_i \sim N(0, \sigma^2)$, Likelihood-Fkt benötigt Verteilungsannahme \rightarrow aus dieser Verteilung bestehen wir Likelihood

Die Parameter β_0 und β_1 nur in $\sum_{i=1}^n \epsilon_i^2$ vorhanden, entspricht Maximierung von $\log L(y_i, x_i)$ der Minimierung von $\sum_{i=1}^n \epsilon_i^2 \hat{=}$ KQ-Methode

$$\epsilon_i := y_i - \hat{y}_i = y_i - \beta_0 - \beta_1 x_i \text{ in log-Likelihood eingesetzt} \rightarrow \text{hängt nur von } \sigma^2 \text{ ab von } \sigma^2 = \log L(\sigma^2) = -\frac{n}{2\sigma^2} \sum_{i=1}^n \epsilon_i^2$$

MLE-Schätzung von σ^2 : $\hat{\sigma}^2 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \epsilon_i^2$

Beachte: nicht erwartungstreu, deshalb sehen in Praxis verzernt bzw. Korrektur $\frac{n-2}{n}$

$$\text{Erwartungstreuer Schätzer von } \sigma^2: \hat{\sigma}^2 = \frac{1}{n-2} \sum_{i=1}^n \epsilon_i^2$$

OLS
 Kleinste Quadrate bedeutet: Minimieren quadratische Abweichung von Regressionsgeraden $\beta_0 + \beta_1 x$

Quadratische Abw. festsetzen habe Ableitung & Ansatz für überproportional, sodass diese eine hohe Gewichtung im Minimierungsproblem bekommen (vs. lässt absolute deviations $| |$).

$\sigma^2 = \text{var}(\epsilon_i) = \text{var}(y_i)$ gesamt, nicht einzig

$$\hat{\epsilon}_i = y_i - \hat{y}_i = y_i - \hat{\beta}_0 - \hat{\beta}_1 x_i \text{ Residuen}$$

$$\sum_{i=1}^n \hat{\epsilon}_i = 0 \text{ (wegen KQ-Bedingung)} \Rightarrow \sum_{i=1}^n \hat{\epsilon}_i^2 = \sum_{i=1}^n (y_i - \hat{y}_i)^2$$

$$\text{KQ-Schätzer eindeutig, falls } \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2 > 0, \text{ also } \beta_0 = \bar{y} - \beta_1 \bar{x}$$

$$\hat{\beta}_1 = \frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$

$$\hat{\beta}_1 = \frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$

$$\text{Beweis: } \text{var}(\hat{\beta}_1) = \text{var}\left(\frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}\right)$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_1) = \frac{1}{\left(\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2\right)^2} \text{var}\left(\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})\right)$$

$$\text{Beweis: } \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2 = n \hat{\sigma}^2$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_1) = \frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_0) = \sigma^2 \left(\frac{1}{n} + \frac{\bar{x}^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} \right)$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_1) = \frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_0) = \sigma^2 \left(\frac{1}{n} + \frac{\bar{x}^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} \right)$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_1) = \frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_0) = \sigma^2 \left(\frac{1}{n} + \frac{\bar{x}^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} \right)$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_1) = \frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_0) = \sigma^2 \left(\frac{1}{n} + \frac{\bar{x}^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} \right)$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_1) = \frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_0) = \sigma^2 \left(\frac{1}{n} + \frac{\bar{x}^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} \right)$$

$$\text{var}(\hat{\beta}_1) = \frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$